知識論和分析哲學的東方起源？從「白馬非馬」談起

作者：周九泉

白馬非馬還是白馬為馬？

最後，不得不提後世對公孫龍存在的誤解。例如譚戒甫說：「公孫龍提出『白馬非馬』的論題，大意當是：白馬就是白馬，不得偏去一個白，也不得偏去一個馬；故不可說白馬為白，自然也不可說白馬為馬了。他的結論就是這樣得出來的。由此說來，天下萬物，形名二字可以括盡。故公孫龍總揭其義，叫做『形名』以成其學。由是得知，形名家只認有物的『形』，不認有物的『實』。」（見《公孫龍子形名發微》）首先，他未能掌握〈白馬論〉的重點；其次，他的理解近似大乘佛法多於公孫龍的見解。若然「不認有物的『實』」，〈名實論〉又何須囑咐「審其名實，慎其謂」呢？可見，就連譚戒甫這個層次的大國學家，尚且未能準確稱述《公孫龍子》。

也許在這個西方分析哲學當道的時代，我們有必要重新提起公孫龍子那一匹白馬了。

（本文為投稿，稿件可電郵至01philosubmit@gmail.com；文章純屬作者意見，不代表01哲學立場。）